\chapter{Esecuzione degli Esperimenti}

\section{Struttura degli Esperimenti}

Nella macchina virtuale abbiamo simulato la torre di controllo mediante 
il nostro script, \textit{simulation\_laucher.sh}. Utilizzando lo script \textit{monitor.py} 
abbiamo raccolto i dati normali del sistema.\\

In un secondo momento abbiamo avviato il simulatore e dopo aver lanciato 
un attacco, abbiamo monitorato il sistema simulato mediante il nostro script.
Questo procedimento \'e stato utilizzato per tutti gli attacchi presi in 
considerazione (dos, disk bomb, fork bomb, spyware).\\

A questo punto grazie al monitororing del sistema abbiamo ricavato un dataset di
dati normali del sistema e un dataset di dati anomali per ogni attacco.\\

Da questi datasets abbiamo formato mediante gli script \textit{merget\_testing.py} e \textit{merger\_training.py} i datasets da utilizzare per testare e allenare 
rispettivamente gli algoritmi di anomaly detection selezionati attraverso 
i framework Mustard e Reload.\\

Gli script fondono il dataset con i dati normali con un dataset di dati
anomali di un attacco specifico. \'E possibile specificare le percentuali di 
attack rate (cio\'e il numero di anomalie presenti nel dataset) che nel caso della
formazione del dataset utilizzato per il training oscilla tra il $3$ e il $7$ 
percento, mentre per il testing oscilla tra il $15$ e il $25$.\\

Queste percentuali sono state scelte considerando che durante il training gli 
algoritmi hanno bisogno di una percentuale alta di dati normali, mentre per
quanto riguarda il testing abbiamo deciso di utilizzare il principio per il cui
un anomalia \'e un evento raro. \\

Cos\'i facendo abbiamo formato due datasets per ogni attacco, uno per il testing 
e uno per il training, ognuno con diecimila dati.\\

\section{Configurazione Mustard e Reload}

Abbiamo utilizzato il framework Madness per utilizzare gli algoritmi SVM, HBOS e K-means mentre data 
l'indisponibilità di poterlo utilizzare per l'algoritmo LOF, per quest'ultimo algoritmo abbiamo 
utilizzato il framework Reload.\\

Abbiamo utilizzato la stessa configuarazione per ogni esperimento. Abbiamo preso come metrica di riferimento 
MCC (Matthews Correletion Coefficient) come suggerito, che ci dar\'a una visione complessiva sulle misurazioni
di TP, FP, TN, FN (true positive, false positive, true negative, false negative). Per ogni datasets 
abbiamo configurato un file loader che i framework utilizzano per organizzare gli esperimenti. 
Abbiamo utilizzato tutti i  datasets di training e di testing nelle relative fasi.\\

Per l'algoritmo LOF lanciato con Reload, ci\'o non \'e stato possibile poich\'e per problemi relativi 
presumibilmente alla configurazione dell'algoritmo, abbiamo potuto utilizzare solo il $30$ percento dei 
datasets rendendo quindi possibile un confronto fra i vari risultati ottenuti da LOF, nei vari esercizi, 
ma non un confronto con gli altri algoritmi.\\

Andremo ora a spiegare i vari esercizi cos\'i suddivisi:
\begin{itemize}
\item \textbf{esercizio $1$}: comprende la parte obbligatoria del progetto e il primo punto opzionale.
\item \textbf{Esercizio $2$}: comprende il terzo punto opzionale modificato secondo le indicazione proposte a 
colloquio. Avendo rilevato nell'esercizio $1$ valori molto alti di MCC ci \'e sembrato pi\'u consistente
andare a verificare la bont\'a degli algoritmi in base al MCC anche con datasets distorti.
\item \textbf{Esercizio $3$}: comprende il secondo punto opzionale ottenuto utilizzando l'algoritmo LOF ($1.7$). 
Nella sezione apposita andremo ad analizzare pi\'u in dettaglio questa scelta.
\end{itemize}

\section{Esercizio 1}

Dopo aver creato i datasets per training e testing per ogni tipologia di attacco mediante il procedimento
analizzato in $3.1$, abbiamo ottenuto dei datasets contenenti $10000$ dati e 
comprendenti i campi elencati in $2.4$. Mediante il framework Mustard abbiamo eseguito gli algoritmi 
HBOS, SVM e K-means, utilizzando il $100$ percento dei datasets mentre per l'algoritmo LOF abbiamo 
dovuto utilizzare il framework Reload ed abbiamo dovuto utilizzare solo il $30$ percento dei datasets
come spiegato in precedenza.\\

In questo modo abbiamo ottenuto misurazioni sull'MCC degli algoritmi selezionati in $4$ casi diversi,
corrispondenti agli attacchi selezionati: disk bomb, fork bomb, spyware e dos.

\section{Esercizio 2}


In questo esercizio, dopo esserci accorti dell'alto valore degli MCC trovati nell'esercizio uno, abbiamo 
concordato che sarebbe stato pi\'u significativo studiare gli algoritmi selezionanti su datasets distorti.
Ci\'o \'e stato ottenuto come spiegato in $2.2$.\\

Con questi nuovi datasets abbiamo utilizzato, come nell'esercizio $1$, i framework Mustard per gli algoritmi
HBOS, SVM e K-means e il framework Reload per l'algoritmo LOF. Come nell'esercizio precedente c'\'e stata
la necessit\'a di utilizzare solo il $30$ percento dei datasets per l'esecuzione dell'algoritmo LOF.
Ci\'o rende confrontabile i risultati in questo esercizio di LOF con i risultati ottenuti dallo stesso 
negli altri esercizi ma non tra gli altri algoritmi che invece hanno utilizzato tutti i datasets.\\

Anche in questo caso la metrica presa in considerazione \'e stata MCC per un confronto con gli altri esercizi
e per la sua capacit\'a di riassumere le misurazioni di TP, TN, FP, FN. 



\section{Esercizio 3}

In questo esercizio abbiamo deciso di selezionare l'algoritmo LOF per procedere con la riduzione delle
colonne presenti sui datasets. Questa scelta \'e stata presa poich\'e i risultati rilevati di MCC per 
gli altri $3$ algoritmi hanno riportato valori pressoch\'e non migliorabili e sarebbe stato difficile 
notare un miglioramento dopo aver eleminato alcuni campi dai datasets.\\

In particolare i datasets in cui \'e stata apportata la riduzione dei campi sono quelli in cui abbiamo
raccolto i dati in una situazione di distorzione, gli stessi utilizzati per l'esercizio $2$.\\

Per ogni tipologia di attacco abbiamo identificato i campi pi\'u significativi cio\'e quelli che venivano
modificati durante l'attacco. Ci aspettavamo che ogni attacco avrebbe agito su campi diversi. Essendosi
rilevata giusta la nostra ipotesi, i campi selezionati per i datasets a seconda degli attacchi sono i seguenti:\\

\textbf{Disk bomb:}
\begin{itemize}
  \item percentuale di utilizzo della CPU
  \item byte scritti su disco
  \item tempo speso effettuando operazioni I/O
  \item numero di processi
\end{itemize}


\textbf{Fork bomb:}
\begin{itemize}
  \item percentuale di utilizzo della CPU
  \item byte letti da disco
  \item byte scritti su disco
  \item numero di processi
\end{itemize}


\textbf{Spyware:}
\begin{itemize}
  \item percentuale di utilizzo della CPU
  \item byte inviati tramite la rete
  \item pacchetti inviati tramite la rete
  \item numero di processi
\end{itemize}


\textbf{Dos:}
\begin{itemize}
  \item percentuale di utilizzo della CPU
  \item byte ricevuti tramite la rete
  \item byte inviati tramite la rete
  \item pacchetti ricevuti tramite la rete
  \item pacchetti inviati tramite la rete
  \item byte scritti su disco
\end{itemize}

Utilizzando il framework Reload abbiamo compiuto le misurazioni su questi nuovi datasets con 
l'algoritmo LOF.







